Resume hari ke -
database sedikit berbeda dengan mysql untuk command nya ex. mysql : use database, kalau untuk di psql : \d

normalisasi digunakan untuk mengurangi ukuran space pemakanan hardisk

forrmat penulisan di query untuk menampilkan semua isi tabel select * from nama tabel, untuk membuat tabel : create database nama_database

normalisasi ada 3 tahapan yaitu 1nf 'memastikan datanya harus unik', 2nf, 3nf

didalam sql dibagi menjadi 3 query ddl, dql, dml

sqlbase database contoh product : mysql, postgre, mariadb dll

dcl dibagi menjadi 2 yaitu grey: untuk memberikan akses kepada user dan revo

macam-macam query ex. dml : digunakan untuk memanipulasi data isi nya insert, update, delete

normalisasi jika kita menemukan data doplikat atau menemukan data dengan sze yang panjang kita dapat menggunakan normalisasi

psql tipe data nya ada numaric, karakter, binary, date, small int

tipe relasi : many to many, one to many, one to one

fungsi database digunakan untuk mengelompokan data, menjaga kualitas data sesuai dengan informasi yang diinputkan

setiap record harus memiliki 1 primary key supaya tidak terdapat redudansi data

erd : digunakan untuk memodelkan struktur data, : dihubungkan dengan notasi atau simbol, entitas memiliki atribut

normalisasi 1nf dimana ada tabel terdapat data ganda pada 1nf harus sudah diberikan primary key, 2nf untuk memecah data yang masih doplikat untuk dibuat tabel baru, 3nf melakukan pengecekan kembali untuk data ganda 

perintah dalam psql terdapat perintah \l untuk melihat list database, normalisasi  

ketika kita sudah bisa membuat databse maka kita bisa mengukur seberapa cepat proses query yang akan kita gunakan, bancmach sangat penting dan wajib dipelajari ketika kita membuat database karena sangat berpengaruh pada performa dalam database yang dibuat

tipe - tipe RDBMS (sql base)
1. mysql : comunity yang sudah di beli oleh orecle (ex. phpmyadmin)
2. sql Server : dimiliki oleh microsoft 
3. Postgre : comunity (ex. apk nya : pdAdmin) 
4. mariaDB 
5. Oracle Db

menampikan data dari fild tertentu ex. select nama fild from nama tabelnya, dan bisa menggunakan where untuk kondisi sesuai yang di inginkan

